В який спосіб народ може здійснювати владу в Україні?
A) тільки безпосередньо
B) виключно через органи державної влади
C) виключно через органи державної влади та органи місцевого самоврядування
D) безпосередньо і через органи державної влади та органи місцевого самоврядування
ANSWER: D
В яких випадках Конвенція про захист прав людини і основоположних свобод допускає обмеження права не бути підданому катуванню?
A) не допускає
B) допускає під час ведення війни
C) допускає в умовах надзвичайного стану
D) допускає щодо осіб, які порушують закон в місцях позбавлення волі
ANSWER: A
В якому з варіантів правильно сформульований випадок правомірного позбавлення свободи відповідно до ст. 5 «Право на свободу та особисту недоторканність» Конвенції про захист прав людини і основоположних свобод?
A) законне затримання осіб для запобігання поширенню інфекційних захворювань
B) законне затримання осіб з метою охорони моралі
C) законне затримання осіб для збору інформаційних даних
D) усі варіанти відповідей є правильними
ANSWER: A
Визначте місце Конвенції про захист прав людини і основоположних свобод у системі українського законодавства:
A) Конвенція є частиною лише кримінального і кримінально- процесуального законодавства України
B) Конвенція є частиною лише цивільного і цивільного процесуального законодавства України
C) Конвенція є частиною українського законодавства
D) Конвенція не є частиною українського законодавства
ANSWER: C
Визначте, який з перерахованих нормативно-правових актів має найвищу юридичну силу?
A) міжнародний договір, згода на обов'язковість якого надана Верховною Радою України
B) Конституція України
C) Кодекс України
D) Закон України
ANSWER: B
Виходячи зі стандартів ст. 3 «Заборона катувань» Конвенції про захист прав людини і основоположних свобод, чи є катуванням примусове годування особи, що перебуває у слідчому ізоляторі й оголосила голодування?
A) будь-який факт годування людини у залежному стані є катуванням
B) не є катуванням, якщо на це отримано згоду рідних та близьких такої особи
C) є катуванням, якщо таке годування здійснюється насильницьким способом з використанням відповідних обмежувальних засобів під час годування
D) якщо це здійснюється на підставі судового рішення, то це не є катуванням
ANSWER: C
Відповідно до Конвенції про захист прав людини і основоположних свобод затримання особи за відсутності підстав чи обставин, що прямо визначені в Конвенції, буде визнано:
A) порушенням права на життя
B) нелюдським, чи таким що принижує гідність, поводженням або покаранням
C) порушенням права на справедливий суд
D) порушенням права на свободу та особисту недоторканність
ANSWER: D
Відповідно до Конвенції про захист прав людини і основоположних свобод захист права на життя гарантується:
A) кожній людині, які перебуває під юрисдикцією держави, що є стороною Конвенції
B) кожній людині, окрім засуджених до довічного позбавлення волі
C) кожній людині, окрім хворих на невиліковані хвороби
D) лише громадянам держави, що є стороною Конвенції
ANSWER: A
Відповідно до Конституції України державна влада в Україні здійснюється на засадах її поділу на:
A) законодавчу, виконавчу, прокурорську та судову
B) законодавчу, виконавчу, президентську та судову
C) законодавчу, виконавчу та судову
D) законодавчу, наглядову, виконавчу та судову
ANSWER: C
Відповідно до Конституції України найвищою соціальною цінністю в Україні визнаються:
A) Українська держава, суспільна безпека та Конституція України
B) влада українського народу
C) людина, її життя і здоров'я, честь і гідність, недоторканність і безпека
D) суспільна мораль, національна гідність
ANSWER: C
Відповідно до Конституції України незнання законів має такі правові наслідки:
A) полегшує юридичну відповідальність
B) звільняє від юридичної відповідальності
C) залишається на розсуд суду
D) не звільняє від юридичної відповідальності
ANSWER: D
Гарантована законом міра свободи (можливості) особи, що відповідно до досягнутого рівня еволюції людства у змозі забезпечити її існування та розвиток, а також закріплена у вигляді міжнародного стандарту як загальна та рівна для всіх людей – це:
A) юридичний обов’язок
B) права людини
C) права громадянина
D) правовий статус особи
ANSWER: B
Голови місцевих державних адміністрацій при здійсненні своїх повноважень відповідальні:
A) перед Президентом України та Кабінетом Міністрів України
B) перед Верховною Радою України та місцевими радами
C) перед місцевими радами
D) жодна з відповідей неправильна
ANSWER: A
Для того, аби жорстоке поводження становило порушення ст. 3 Конвенції про захист прав людини і основоположних свобод, що має бути досягнуто?
A) тривалість жорстокого поводження має перевищувати 10 хвилин
B) вік особи, яка піддана жорстокому поводженню має становити більше 14 років
C) значного порушення здоров’я особи, яка була піддана жорстокому поводженню
D) мінімальний рівень жорстокості
ANSWER: D
До виконавчої влади в Україні належить:
A) Президент України
B) Верховна Рада України
C) Кабінет Міністрів України
D) Вища рада правосуддя
ANSWER: C
До економічних прав людини та громадянина належать:
A) право на вільний вибір місця проживання
B) право на участь в управлінні державними справами
C) право на користування об’єктами права власності українського народу
D) право на інформацію
ANSWER: C
До обов’язків людини та громадянина належать:
A) обов’язок працювати
B) обов’язок відпочивати
C) обов’язок об’єднуватися в політичні партії
D) обов’язок неухильно дотримуватись Конституції та законів України
ANSWER: D
До соціальних прав людини і громадянина належать:
A) право на життя
B) право на страйк
C) право на свободу думки і слова
D) обов’язок відшкодовувати завдані збитки
ANSWER: B
З яких джерел фінансується виконання рішення Європейського Суду з прав людини, яким визнано порушення Україною прав людини ?
A) за рахунок місцевих бюджетів
B) за рахунок коштів, які мають бути сплачені особами, чиї дії та бездіяльність були причиною порушень
C) за рахунок державного бюджету України
D) за рахунок Ради Європи
ANSWER: C
За Конституцією України докази, одержані незаконним шляхом:
A) не можуть бути використані для обвинувачення
B) можуть бути використані, лише якщо відсутні інші докази вини особи
C) можуть бути використані для обвинувачення лише у випадках, передбачених законом
D) можуть бути використані для обвинувачення за рішенням суду
ANSWER: A
Кабінет Міністрів України йде у відставку:
A) у разі не затвердження Верховною Радою України проекту закону про Державний бюджет України
B) у разі не ухвалення Верховною Радою України урядової Програми
C) у разі прийняття Верховною Радою України резолюції недовіри КМУ
D) правильна відповідь відсутня
ANSWER: C
Ким є Президент України за чинною Конституцією?
A) главою держави
B) главою виконавчої влади
C) главою держави та виконавчої влади
D) главою законодавчої влади
ANSWER: A
Кому гарантується право на свободу думки і слова, на вільне вираження своїх поглядів і переконань?
A) кожному
B) громадянам України та особам без громадянства, які на законних підставах перебувають на території України
C) громадянам України
D) громадянам України та іноземцям
ANSWER: A
Кому належить право визначати і змінювати конституційний лад в Україні?
A) виключно Президентові України
B) виключно народові
C) виключно Конституційному Суду України
D) виключно Конституційній асамблеї
ANSWER: B
На кого покладається оборона України, захист її суверенітету, територіальної цілісності і недоторканості?
A) військові формування, організація і порядок діяльності яких визначаються законом
B) Збройні Сили України
C) Збройні Сили України та інші військові формування
D) Службу безпеки України і правоохоронні органи держави
ANSWER: B
На підставі чого вводиться надзвичайний стан?
A) Закон України «Про надзвичайний стан», ЗУ «Про цивільну оборону»
B) Закон України «Про Національну поліцію», Закон України «Про цивільну оборону», Закон України «Про надзвичайний стан»
C) Конституція України, Закон України «Про надзвичайний стан»
D) Конституція України, Закон України «Про цивільну оборону»
ANSWER: C
На території України розташування іноземних військових баз:
A) не допускається
B) допускається за згодою Президента України
C) допускається за згодою Верховної Ради України
D) допускається за згодою Міністерства оборони України
ANSWER: A
Права людини належать кожній особі з моменту народження. Це є принципом:
A) універсальності
B) невідчужуваності
C) неподільності
D) законності
ANSWER: B
Права людини та громадянина закріплені в:
A) Конституції України
B) законах України
C) міжнародно-правових актах
D) всі відповіді є правильними
ANSWER: D
Правами, покликаними забезпечувати свободу та автономію індивіда як члена громадянського суспільства, його юридичну захищеність від якого-небудь незаконного зовнішнього втручання, є:
A) економічні права
B) громадянські права
C) культурні права
D) соціальні права
ANSWER: B
Право на свободу та недоторканність згідно ст.5 «Право на свободу та особисту недоторканність» Конвенції про захист прав людини і основних свобод:
A) є абсолютним, тобто нікого і ні за яких умов не може бути позбавлено свободи
B) не є абсолютним, але ст. 5 містить виключний перелік випадків обмеження цього права
C) є абсолютним, але не визнається порушенням цього права позбавлення свободи за умов виплати компенсації постраждалому
D) не є абсолютним, але ст.5 містить відкритий перелік випадків обмеження цього права
ANSWER: D
Правовий статус особи – це:
A) система законодавчо встановлених та гарантованих державою прав, свобод, законних інтересів та обов’язків особи
B) система закріплених у нормативно-правових актах та гарантованих державою прав, свобод, обов’язків, відповідальності, відповідно до яких, суб’єкт права координує свою поведінку в суспільстві
C) юридично закріплене положення особистості в суспільстві
D) юридичний зв'язок особи з конкретною державою
ANSWER: B
Правовим актом всесвітнього масштабу, що закріпив документально ідею прав людини, стала:
A) Конституція України 1996 року
B) Загальна декларація прав людини 1948 року
C) Декларація незалежності США 1776 року
D) Французька Декларація прав людини і громадянина 1789 року
ANSWER: B
Рішення про усунення з поста Президента України в порядку імпічменту приймається:
A) Верховною Радою України
B) Верховним судом України
C) Конституційним Судом України
D) Генеральною прокуратурою України
ANSWER: A
У разі дострокового припинення повноважень Президента України виконання його обов’язків тимчасово покладається на: а) особу, яка на виборах Президента України посіла друге місце за кількістю отриманих голосів виборців;
A) Прем’єр-міністра України
B) Голову Верховної Ради України
C) Голову Конституційного Суду України
ANSWER: B
У яких випадках застосування смертної кари не є порушенням ст.2 «Право на життя» Конвенції про захист прав людини і основоположних свобод та Протоколів 6 і 13 до неї?
A) у випадку винесення судом смертного вироку за вчинення злочину, за який передбачено такий вид покарання
B) смертну кару можна застосовувати у військовий час та за військові злочини
C) Україна самостійно вирішує це питання у національному законодавстві
D) з урахуванням протоколів 6 та 13, застосування смертної кари є порушенням ст.2 у будь-якому випадку
ANSWER: D
Узгоджені державами загальнолюдські права і свободи, обов’язкові для держав заходи із забезпечення прав і свобод та охорони їх від посягань, а також надання особі юридичної можливості реалізовувати і захищати визнані права і свободи – це:
A) міжнародно-правові акти з прав людини
B) принципи міжнародного права
C) міжнародно-правові стандарти прав людини
D) джерела міжнародного права
ANSWER: C
Україна за Конституцією України є:
A) президентською республікою
B) парламентською республікою
C) президентсько-парламентською республікою
D) парламентсько-президентською республікою
ANSWER: D
Хто має право голосу на виборах і референдумах в Україні?
A) громадяни України, які досягли на день їх проведення 21 року
B) особи, які постійно проживають в Україні і які досягли на день їх проведення 18 років
C) громадяни України, які досягли на день їх проведення 18 років
D) всі дієздатні особи, які проживають в Україні і які досягли на день їх проведення 21 року
ANSWER: C
Частиною національного законодавства України є:
A) будь-які міжнародні договори, укладені від імені України
B) міжнародні договори, укладені від імені України після 24 серпня1991 року
C) міжнародні договори, підписані від імені України Президентом України
D) чинні міжнародні договори, згода на обов'язковість яких надана Верховною Радою України
ANSWER: D
Чи допускаються звуження змісту та обсягу існуючих прав і свобод при прийнятті нових законів або внесенні змін до чинних законів?
A) допускаються у визначених Конституцією випадках
B) не допускаються
C) допускаються на підставі рішення Конституційного Суду України
D) допускаються у разі погодження з керівником вищого рівня
ANSWER: B
Чи є Україна стороною Конвенції про захист прав людини і основоположних свобод?
A) Україна готується до підписання цієї Конвенції
B) Україна підписала Конвенцію, але її не ратифікувала
C) Україна є стороною Конвенції
D) Україна припинила членство в Конвенції
ANSWER: C
Чи мають зворотну дію у часі закони та інші нормативно-правові акти?
A) не мають зворотної дії
B) мають зворотну дію
C) не мають зворотної дії, окрім випадків коли вони пом’якшують чи скасовують відповідальність особи
D) мають зворотну дію в умовах надзвичайного та воєнного стану
ANSWER: C
Чи може бути піддано цензурі листування з Європейським судом з прав людини осіб, засуджених до позбавлення волі?
A) у жодному разі не може бути
B) може з метою запобігання розголошення правил внутрішнього розпорядку в місцях позбавлення волі
C) може з метою запобігання розголошення відомостей про особовий склад осіб, які працюють в пенітенціарній установі
D) може з метою запобігання розголошення відомостей про осіб, які перебувають в ув'язненні
ANSWER: A
Чим визначається обов'язковість рішення Європейського Суду з прав людини для України?
A) тим, що Україна є стороною Конвенції про захист прав людини і основоположних свобод
B) спеціальним висновком Верховного суду України
C) обов'язковість виконання кожного рішення Європейського суду з прав людини встановлюється Урядовим уповноваженням у справах Європейського суду з прав людини
D) рішення не може бути обов'язковим для України
ANSWER: A
Що гарантується Україною своїм громадянам, які перебувають за її межами?
A) піклування
B) надання допомоги
C) піклування та захист
D) захист
ANSWER: C
Що з наведеного відноситься до процесуальних прав, які має кожен, кого обвинувачено у вчиненні кримінального правопорушення?
A) мати час і можливості, необхідні для підготовки свого захисту
B) захищати себе особисто чи використовувати юридичну допомогу захисника, вибраного на власний розсуд
C) бути негайно і детально поінформованим зрозумілою для нього мовою про характер і причини обвинувачення, висунутого проти нього
D) усі варіанти відповідей є правильними
ANSWER: D
Як Європейський суд з прав людини визначає поводження з людиною, «яке, серед іншого, було умисним, застосовувалося кілька годин поспіль, спричинило або власне тілесні ушкодження або сильні фізичні та душевні страждання»?
A) катування
B) нелюдське поводження
C) нанесення тілесних ушкоджень
D) принижуюче гідність поводження
ANSWER: B
Як зобов’язані діяти органи державної влади та органи місцевого самоврядування, їх посадові особи?
A) на підставі, в межах повноважень та у спосіб, передбачені Конституцією та законами України
B) з дотриманням принципів поваги до основоположних прав і свобод людини та неухильного дотримання законності
C) на підставах, у межах повноважень та у спосіб, що не заборонені Конституцією та законами України
D) на принципах верховенства права
ANSWER: A
Яке з перелічених прав не гарантовано Конвенцією про захист прав людини та основоположних свобод?
A) право на життя
B) право на шлюб
C) право на достатній життєвий рівень
D) право на справедливий суд
ANSWER: C
Який з наведених нижче міжнародно-правових актів у сфері забезпечення захисту права людини містить пряму заборону застосування смертної кари?
A) Конвенцію ООН проти катувань та інших жорстоких, нелюдських або таких, що принижують гідність, видів поводження та покарання
B) Протокол №6 до Конвенції про захист прав людини і основоположних свобод
C) Конвенцію про захист прав людини і основоположних свобод
D) Міжнародний пакт про громадянські і політичні права ООН
ANSWER: B
Який орган Ради Європи уповноважений розглядати скарги фізичних осіб на порушення державами їх зобов'язань за Конвенцією про захист прав людини і основоположних свобод?
A) Комітет Міністрів Ради Європи
B) Парламентська Асамблея Ради Європи
C) Європейський суд з прав людини
D) Суд справедливості
ANSWER: C
Які особи відповідно до Конституції України не мають права голосу на виборах та референдумах?
A) молодші 21 року
B) засуджені, які відбувають покарання в місцях позбавлення волі
C) визнані судом недієздатними
D) особи, які проходять строкову військову службу
ANSWER: C
Які суди в Україні при розгляді справ повинні застосовувати Конвенцію про захист прав людини і основоположних свобод 1950 року та практику Європейського суду з прав людини як джерело права?
A) виключно Конституційний Суд України
B) усі суди
C) виключно Верховний Суд України та вищі спеціалізовані суди
D) суди не зобов'язані застосовувати при розгляді справ Конвенцію про захист прав людини і основоположних свобод 1950 року та практику Європейського суду з прав людини як джерело права
ANSWER: B
Які форми народного волевиявлення в Україні передбачені Конституцією України?
A) вибори, референдум та інші форми безпосередньої демократії
B) пленарне засідання Верховної Ради України
C) електронна петиція до Президента України
D) звернення зі скаргою до органу виконавчої влади
ANSWER: A
Якою є сучасна практика Європейського суду з прав людини щодо права на евтаназію в контексті ст.2 «Право на життя» Конвенції про захист прав людини і основоположних свобод?
A) стаття 2 надає право на смерть виключно від рук третьої особи
B) стаття 2 надає право на смерть виключно від рук держави
C) стаття 2 не надає права на смерть від рук третьої особи або держави
D) евтаназія не підлягає оцінці за ст.2 Конвенції, оскільки її слід розглядати з точки зору права на повагу до приватного життя
ANSWER: C
Якою є територія України в межах існуючого кордону?
A) унітарною
B) суверенною
C) цілісною і недоторканою
D) суверенною та невідчужуваною
ANSWER: C
Якою, відповідно до Конституції України, є роль припущень під час обвинувачення особи у вчиненні злочину?
A) припущення можуть використовуватися, якщо належать прокурору
B) припущення можуть використовуватися, якщо належать експерту
C) припущення можуть використовуватися, якщо ні в кого не виникає сумніву в їх об’єктивності
D) обвинувачення не може ґрунтуватися на припущеннях
ANSWER: D

